Всемирная группа разработки PostgreSQL объявила сегодня о выходе [PostgreSQL 14](https://www.postgresql.org/docs/14/release-14.html), новейшей версии [лидирующей реляционной системы управления базами данных (СУБД) с открытым исходным кодом](https://www.postgresql.org/).

PostgreSQL 14 содержит широкий спектр возможностей, призванных помочь разработчикам и администраторам выпускать активно работающие с данными приложения. PostgreSQL продолжает развивать инновации в области работы со сложными типами данных, включая более удобный доступ к JSON и поддержку несмежных интервалов данных. Улучшения производительности и нагрузок, ориентированных на работу с распределёнными данными, традиционно присутствуют и в новом релизе: в этот раз акцент сделан на следующее:
- оптимизации производительности для ситуаций с большим количеством соединений,
- оптимизации производительности для нагрузок с большой долей модифицирующих запросов,
- дальнейшее развитие параллельного выполнения запросов,
- многочисленные улучшения логической репликации.

"Новейший релиз PostgreSQL развивает возможности наших пользователей работать с нагрузками на базы данных в больших масштабах, а также улучшает наблюдаемость и привносит новый функционал, помогающий разработчикам приложений, — комментирует Магнус Хагандер (Magnus Hagander), член Основной Команды (Core Team) PostgreSQL, – Выпуск PostgreSQL 14 свидетельствует о приверженности глобального PostgreSQL-сообщества подходу, при котором внимательно анализируется обратная связь от пользователей системы и продолжается развитие инновационного продукта в области баз данных, используемого и в малых, и в крупных организациях."

[PostgreSQL](https://www.postgresql.org), инновационная система управления данными, известная своей надёжностью и производительностью, пользуется плодами 26 лет открытой разработки, осуществляемой [глобальным сообществом разработчиков](https://www.postgresql.org/community)). В результате сегодня во всём мире организации любого размера отдают предпочтение PostgreSQL как СУБД с открытым иходным кодом.

### Удобство работы с JSON. Мульти-интервалы

Поддержка [JSON](https://www.postgresql.org/docs/14/datatype-json.html) появилась в PostgreSQL впервые в версии 9.2, при этом получение различных значений из JSON-данных осуществлялось с помощью уникального синтаксиса. В PostgreSQL 14 же становится возможным осуществлять доступ к частям JSON с помощью [адресации подобной той, которая используется для массивов](https://www.postgresql.org/docs/14/datatype-json.html#JSONB-SUBSCRIPTING). Например, теперь можно использовать запросы вроде `SELECT ('{ "postgres": { "release": 14 }}'::jsonb)['postgres']['release'];`. Это делает синтаксис запросов PostgreSQL соответствующим ожиданиям пользователей, работающих с JSON в других системах. Фреймворк адресации JSON, появившийся в PostgreSQL 14, может быть использользован для других данных с вложенной структурой — и это уже сделано для типа данных [hstore](https://www.postgresql.org/docs/14/hstore.html).

[Интервальные типы данных](https://www.postgresql.org/docs/14/rangetypes.html), также впервые появившиеся в PostgreSQL 9.2, теперь поддерживают интервалы с прерываниями — это достигается за счёт появления ["мульти-интервальных"](https://www.postgresql.org/docs/14/rangetypes.html#RANGETYPES-BUILTIN) типов данных. Мульти-интервал — это упорядоченный список непересекающихся интервалов, который позволяет разработчикам создавать более простые запросы, когда речь идёт о сложных последовательностях интервалов. "Родные" интервальные типы данных PostgreSQL — интервалы дат, времени, чисел — теперь поддерживают этот функционал, а остальные типы могут быть расширены, чтобы его задействовать.

### Улучшения производительности для высоконагруженных систем

В PostgreSQL 14 осуществлён существенный прорыв в оптимизации для нагрузок, использующих большое количество соединений — некоторые бенчмарки показывают улучшение производительности в 2 раза. Также этот релиз привносит очередные оптимизации для индексов типа "B-дерево" (основной тип индексов, используемый по умолчанию): существенно уменьшены темпы распухания (bloat) индексов [в ситуациях с частыми обновлениями](https://www.postgresql.org/docs/14/btree-implementation.html#BTREE-DELETION).

В PostgreSQL 14 можно использовать [конвейерный режим запросов](https://www.postgresql.org/docs/14/libpq-pipeline-mode.html) к базе данных, что может существенно улучшить производительность в ситуациях с высокими задержками соединения, а также при нагрузках с большим количеством легковесных операций записи (`INSERT`/`UPDATE`/`DELETE`). Так как эта возможность реализована на "клиентской" стороне, вы можете использовать конвейерный режим с любой современной версией PostgreSQL при условии, что применяется клиенское ПО версии 14 или же драйвер работы с PostgreSQL [скомпилирован с поддержкой библиотеки libpq версии 14](https://wiki.postgresql.org/wiki/List_of_drivers).

### Улучшения для распределённых нагрузок

Распределенные базы данных PostgreSQL выиграют от перехода на версию 14. При использовании [логической репликации](https://www.postgresql.org/docs/current/logical-replication.html) PostgreSQL теперь может отправлять подписчикам информацию о незавершённых транзакциях, что приводит к значительным улучшениям производительности при применении больших транзакций на подписчиках. PostgreSQL 14 также содержит несколько оптимизаций производительности в системе логического декодирования, что усиливает возможности логической репликации.

[Обёртки сторонних данных (foreign data wrappers)](https://www.postgresql.org/docs/14/sql-createforeigndatawrapper.html), которые используются для работы с объединёнными PostgreSQL базами данных и другими системами, в PostgreSQL 14 могут задействовать параллелизм выполнения запросов. В этом релизе данная возможность реализована в [`postgres_fdw`](https://www.postgresql.org/docs/14/postgres-fdw.html), обёртке сторонних данных для работы с внешними базами данных PostgreSQL.

В дополнение к поддержки параллельного выполнения запросов, `postgres_fdw` теперь может осуществлять массовую вставку данных и импорт секционированных таблиц с помощью директивы [`IMPORT FOREIGN SCHEMA`](https://www.postgresql.org/docs/14/sql-importforeignschema.html).

### Администрирование и наблюдаемость

В PostgreSQL 14 представлены новые улучшения производительности [системы очистки (vacuuming)](https://www.postgresql.org/docs/14/routine-vacuuming.html), включая оптимизации для индексов типа B-дерево. В этом релизе добавлен "аварийный режим" очистки, предназначенный для предотвращения переполнения счётчика транзакций (transaction ID wraparound). Операция [`ANALYZE`](https://www.postgresql.org/docs/14/sql-analyze.html), используемая для сбора статистики, теперь работает значительно быстрее благодаря ряду оптимизаций производительности.

Сжатие для [TOAST-системы](https://www.postgresql.org/docs/14/storage-toast.html), которая используется для хранения больших данных, таких как блоки текстов, теперь может [настраиваться](https://www.postgresql.org/docs/14/runtime-config-client.html#GUC-DEFAULT-TOAST-COMPRESSION). В PostgreSQL 14 добавлена поддержка алгоритма сжатия LZ4 для TOAST-столбцов, в дополнение к существующей поддержке `pglz`.

В PostgreSQL 14 появляются несколько новых функций для мониторинга и наблюдаемости, включая:
- возможность следить за [прогрессом выполнения команд `COPY`](https://www.postgresql.org/docs/14/progress-reporting.html#COPY-PROGRESS-REPORTING),
- наблюдение за [активностью журнала опережающей записи (WAL, write-ahead log)](https://www.postgresql.org/docs/14/progress-reporting.html#COPY-PROGRESS-REPORTING) и
- [статистику слотов репликации](https://www.postgresql.org/docs/14/monitoring-stats.html#MONITORING-PG-STAT-REPLICATION-SLOTS-VIEW).
А включение [`compute_query_id`](https://www.postgresql.org/docs/14/runtime-config-statistics.html#GUC-COMPUTE-QUERY-ID) позволит вам отслеживать конкретный запрос, используя различные системы PostgreSQL – такие как [`pg_stat_activity`](https://www.postgresql.org/docs/14/monitoring-stats.html#MONITORING-PG-STAT-ACTIVITY-VIEW), [`EXPLAIN VERBOSE`](https://www.postgresql.org/docs/14/sql-explain.html) и т.д.

### Производительность SQL, стандартные выражения и удобство

Улучшения в PostgreSQL вносят свой вклад в процессы планирования и выполнения запросов. В этом релизе включены несколько оптимизаций параллельного выполнения запросов, в том числе улучшенное параллельное выполнений последовательного сканирования, возможности для [`PL/pgSQL`](https://www.postgresql.org/docs/14/plpgsql.html) выполнять параллельные запросы при использовании команды `RETURN QUERY`, а также возможность задействовать параллельное выполнение запросов для [`REFRESH MATERIALIZED VIEW`](https://www.postgresql.org/docs/14/sql-refreshmaterializedview.html). Кроме этого, запросы, использующие соединения на основе вложенных циклов, могут выполняться более эффективно за счёт дополнительного кэширования, реализованного в PostgreSQL 14.

[Расширенная статистика](https://www.postgresql.org/docs/14/planner-stats.html#PLANNER-STATS-EXTENDED) теперь может быть использована для выражений. А также, производительность работы с [оконными функциями](https://www.postgresql.org/docs/14/planner-stats.html#PLANNER-STATS-EXTENDED) выигрывает от использования инкрементальных сортировок — возможности, появившейся [в PostgreSQL 13](https://www.postgresql.org/about/news/postgresql-13-released-2077/).

[Хранимые процедуры](https://www.postgresql.org/docs/14/sql-createprocedure.html), которые позволяют управлять транзакциями в блоках кода, теперь поддерживают параметры `OUT` для определения возвращаемых данных.

PostgreSQL 14 предоставляет возможность "связывать" или, другими словами, выравнивать значения типа timestamp с конкретном интервалам времени, используя функцию [`date_bin`](https://www.postgresql.org/docs/14/functions-datetime.html#FUNCTIONS-DATETIME-BIN). В этом релизе также добавлены соответствующие стандарту выражения [`SEARCH`](https://www.postgresql.org/docs/14/queries-with.html#QUERIES-WITH-SEARCH) и [`CYCLE`](https://www.postgresql.org/docs/14/queries-with.html#QUERIES-WITH-CYCLE), помогающие с сортировкой и определениям циклов в [рекурсивных CTE](https://www.postgresql.org/docs/14/queries-with.html#QUERIES-WITH-RECURSIVE).

### Улучшения в области безопасности

PostgreSQL 14 позволяет удобно управлять привилегиями "только на чтение" и "только на запись" для таблиц, представлений и схем, используя [предопределённые роли `pg_read_all_data` и `pg_write_all_data`](https://www.postgresql.org/docs/14/predefined-roles.html).

Кроме этого, в этом релизе соответствующее стандартам система управления паролями и аутентификации [`SCRAM-SHA-256`](https://www.postgresql.org/docs/14/auth-password.html) становится системой по умолчанию для новых экземпляров PostgreSQL.

### О PostgreSQL

[PostgreSQL](https://www.postgresql.org) является ведущей СУБД с открытыми исходными текстами, с глобальным сообществом из тысяч пользователей и разработчиков, объединяющим множество компаний и организаций. Проект PostgreSQL базируется на более чем 30-летнем опыте проектирования и разработки, начавшихся в Калифорнийском университете Беркли, и в настоящее время продолжает развиваться беспрецедентными темпами. Богатый набор возможностей PostgreSQL не только не уступает ведущим коммерческим СУБД, но и превосходит их развитой функциональностью, расширяемостью, безопасностью и стабильностью.

### Links

* [Скачать](https://www.postgresql.org/download/)
* [Release Notes](https://www.postgresql.org/docs/14/release-14.html)
* [Пресс-кит](https://www.postgresql.org/about/press/)
* [Страница безопасности](https://www.postgresql.org/support/security/)
* [Политика управления версиями](https://www.postgresql.org/support/versioning/)
* [Подпишитесь на @postgresql в Twitter](https://twitter.com/postgresql)
